選舉夭折 信念猶在 公民黨主席 - 梁家傑

節錄

選舉夭折 信念猶在
公民黨主席 - 梁家傑

全國人大常委會正在處理香港立法會選舉延期及衍生的種種問題，其實這些本是香港內部事務，香港法例能夠處理，根本毋須勞煩中央。

現屆立法會任期9月30日結束，原定換屆選舉9月6日進行，新一屆任期10月1日開始。特首林鄭月娥引用《緊急情況規例條例》宣佈立法會選舉押後一年，她堅稱無政治考慮，純粹因為疫情嚴峻；大家心知肚明，最大原因是建制派選情嚴峻。

林鄭不僅無意盡力做足防疫措施使到選舉如期進行，亦無意盡力以本地法例處理選舉延期問題。

第一，《立法會條例》第44條容許特首由於「危害公眾健康或安全」押後選舉14日；若然不夠，政府可以根據疫情走勢，用《緊急情況規例條例》將14改為另一個數字。

第二，今屆立法會結束而下屆議員未。。。。。。。。。。。。。席召回原班議員，舉行緊急會議。

第三，《基本法》第69條訂明除了首屆立法會，。。。。。。。。。。

以人大決定大石砸死蟹

總言之，立法會選舉延期是本地事務，而本地法例能夠處理。不作本地處理，而要全國人大常委會出手，說到底，是要逃避違憲審查，即使全國人大常委會的決定如何不合情理、違反香港高度自治，但就像港區國安法，大石砸死蟹，不容法律挑戰。

林鄭宣佈押後選舉之前，選舉主任已經裁定12人不符合參選資格。。。。。。。。。。。。。。欲加之罪，何患無辭。

這12人包括四名競選連任的現屆議員（DQ4），建制派兩陣正在打口水戰，一是主張DQ4無資格參與未來一年「真空」期立法會工作，一是主張他們參與。倘若DQ4被止步或自行選擇止步，其他現任民主派議員應否齊上齊落？變數太多，言之尚早。

林鄭押後選舉長達一年，必有所圖，例如修改法例以便長者優先投票、在大灣區設立境外投票站、明日大嶼撥款、23條立法；天馬行空，甚至是修改法例，規定下屆特首選舉的選民（選舉委員會委員）簽署確認書以表效忠，而選舉主任有權以不夠真誠為由而取消其選民資格，這樣，特首選舉的候選人及選民就會全部在中央掌握之中，欽點得更徹底。

民主派議員在立法會抵擋惡法與大白象工程撥款，往往吃力不討好，成功率低，但假如民主派議員在立法會一年「真空」期間全部缺席，就是連這個重要的發聲平台都放棄，連嘗試螳臂擋車的機會都沒有。民主運動走到巷戰這地步，不宜空談原則，應寸土必爭，盡力守住議會，別辜負去年11月24日區議會選舉投票支持民主派的170萬選民，及今年7月參與民主派初選的61萬選民。

。。。。。。。。。。。。因為「查詢」是選舉主任部署DQ的第一步，無論參選人答案如何，下場只有一個。選舉主任走足程序而已，避免留把柄給被DQ的參選人提出選舉呈請。

上屆立法會選舉，公民黨參選人拒簽確認書，無收到選舉主任查詢，四年後今日，遭政權如此針對，幸而黨內士氣不太差，未出現退黨潮或解散打算。無可否認，財困是現實問題，已花費至少300萬元選舉經費，被DQ的參選人不會因選舉延期而獲政府資助。公民黨是否不再有代表加入立法會甚至下屆區議會，乃未知之數，前景不明，但不是世界末日，因為政黨不只是為選舉而生存。

2006年公民黨創立以來，。。。。。。。。。。。。。越打壓，越頑強，原是公民黨9月選舉口號，選舉夭折了，信念猶在。

梁家傑
公民黨主席